\section{Fabry-Perot-Interferometer}
Für folgende Versuchspunkte wurde ein Fabry-Perot-Inferometer, von hier an kurz FPI, verwendet. Das FPI ist im Gegensatz zum zuvor verwendeten Faserspektrometer sehr hoch auflösend und eignet sich daher, die Modenstruktur des offenen und des kommerziellen Lasers zu analysieren. Dazu wird die Resonatorlänge des FPI schnell periodisch variiert und über den Zeitraum dieser Variation die Ausgangsintensität der durchgehenden Strahlen gemessen. Es sollen nun die Frequenzabstände zwischen verschiedenen longitudinalen Moden des Lasers gemessen werden. 
\subsection{Kalibrierung der Zeitachse}
In den mit dem Oszilloskop erzeugten Graphen lassen sich die Modenabstände nur in der gegebenen Zeitachse messen. Der FSR ( free spectral range) gibt an, wie sehr sich eine Frequenz, die im FPI resoniert, mindestens verändern muss, bis wieder eine Resonanz auftrifft. Um auf die Frequenzabstände umzurechnen kann verwendet werden, dass der FSR sowohl aus dem Abstand zweier benachbarter Moden gleichen Ursprungs, sowie aus der Geometrie des FPI ermittelbar ist, errechnet aus dem Abstand $d=7.4\pm0.5$ cm der Spiegel des Resonators, 
$$FSR=\Delta\nu=\frac{c}{2d}$$

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\input{comlaser.pdf_tex}
	\caption{Modenspektrum des kommerziellen Lasers}
\end{figure}

Es ergibt sich ein Wert von $2.03\pm 0.14$ GHz. Es soll ein Umrechungsfaktor $a$ gefunden werden, sodass für in den Spektrumsdiagrammen gemessene Zeitabstände gilt
$$\Delta\nu=\Delta  t\cdot a$$
$a$ lässt sich aus dem errechneten FSR und dem im Modenspektrum des kommerziellen Lasers gemessenen Abstand, der zweimal dem FSR entspricht, wie folgt ausrechnen und wird dabei durch Fehler des gemessenen Abstandes $d$ der Spiegel des Resonators, der mit 5mm geschätzt wurde, fortwährend fehlerbehaftet betrachtet. Dieser Messfehler überträgt sich in alle Angaben für die Lasermoden. Der FSR wurde mit 602 $\mu s$ 
 gemessen.
$$a=\frac{\Delta\nu}{\Delta t}=(3.36\pm 0.23 \cdot 10^{12}) \frac{\text{Hz}}{\text{s}}$$

\subsection{Finesse}
Die sogenannte Finesse $\mathcal F$ eines optischen Resonators ist das Verhältnis des FSR zur Halbwertsbreite $\Delta$ des im Spektrum auftretenden Peaks einer der Resonanzfrequenzen. 
$$\mathcal F = \frac{FSR}{\Delta}$$
Da die Position der Resonanzfrequenzen also auch deren Abstand der FSR die zu ermittelnden Größen sind, kann man die Finesse als spektrales Auflösungsvermögen des FPI auffassen. Sie hängt im wesentlichen von der Reflexivität  $R$ der verwendeten Resonatorspiegel ab und kann näherungsweise wie folgt berechnet werden
$$\mathcal F \approx \frac{\pi\sqrt{R}}{1-R}$$
Eine Vergleichsrechnung kann mit Zeit- oder Frequenzabständen gleichermaßen vollzogen werden. Die Halbwertsbreite des ersten in Abbildung mit einer horizontalen roten Linie makierten Peaks wurde mit 45 $\mu s$ gemessen.
 Es ergibt sich eine
Finesse $$\mathcal{F} = 13,46$$
Das entspräche einer Reflexivität von weniger als 80\%. Es sollte bei dem verwendeten FPI jedoch eine viel höhere Reflexivität von über 95\% und damit eine Finesse von über 60 vorliegen. Die vorhandene Abweichung lässt sich möglicherweise durch Verschmutzung der Spiegel und in Folge geringere realer Reflexivität erklären. Es ist jedoch davon auszugehen, dass starke Ungenauigkeiten bei der Messung eingeführt wurden. Um eine akkurate Abbildung des Spektrums der longitudinalen Moden zu gewährleisten sollte der in das FPI gebrachte Laserstrahl möglichst mit dessen optischer Achse verlaufen. Das heißt, zentriert und parallel zur Achse sein. Mangelst der dafür beim Aufbau des Lasers verwendeten Technik des Beamwalking muss dies durch Einstellen der Spiegelwinkel anhand von Rückreflektion und dem enstehenden Spektralbild auf dem Oszilloskop bewerkstelligt werden. Eine Maximierung der Intensitäten ist auf diese Weise nicht gut möglich, was einen negativen Einfluss auf die erreichbare Finesse hat. 

\subsection{Modenstruktur}
Es sollen nun jeweils für den kommerziellen und den selbst gebauten Laser, Modenabstände $\Delta\nu$ zwischen den in den Spektren sichtbar gemachten longitudinal Moden gemessenen und theoretischen Werten verglichen werden. Diese rechnen sich aus der Resonatorlänge $L$ aus$$\Delta\nu=\frac{c}{2\cdot L}$$

\subsubsection*{Kommerzieller Laser}
%Martins Kommentare einbauen, so gut es geht, hab da von der Auswertung keine Ahnung
Aus dem Diagramm in Abb. 10 wurde $\Delta t_M$ mit 0,228 ms abgelesen, was durch Umrechnung mit dem Umrechnungsfaktor a ergibt $$\Delta\nu = 767.18\pm51.84 \text{Mhz}$$ Die Resonanzlänge L lässt sich daraus berechnen
$$L=\frac{c}{2\cdot\Delta\nu}=0.195\pm0.013 \text{ m}$$
Die Fehler pflanzen sich aus dem Fehler des Kallibrierungsfaktors fort.

Es ist möglich, dass in dem uns verschlossenen Kasten ein Resonator dieser Länge verbaut war.

Wie im nächsten Abschnitt jedoch erklärt wird, wurde hier möglicherweise ein Bild des Spektrums aufgenommen in dem transversale Moden genauso verstärkt auftreten wie die gewollten longitudinalen. Eine bessere Analyse ist mit den vorhandenen Messdaten leider nicht möglich.
\\
Es wurde desweiteren ausgetestet, wie sich das Spektrum, aufgenommen durch einen Polarisationsfilter, verhält. Bei zwei Winkelstellungen mit 90 grad Abstand zu einander sind wie zu erwarten jeweils einer der beiden longitudinalen Moden verschwunden.
\begin{figure}[H]%Kommentare zu beiden Grafiken
	\centering
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\input{polfilter.pdf_tex}
	\caption{Spektrum des Kommerziellenlasers durch einen Polarisationsfilter}
\end{figure}
\subsection{offener Laser}
\begin{figure}[H]%Kommentare zu beiden Grafiken
	\centering
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\input{600mm.pdf_tex}
	\caption{Modenspektrum des offenen Lasers bei L=600mm}
\end{figure}\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\input{800mm.pdf_tex}
	\caption{Modenspektrum des offenen Lasers bei L=800mm}
\end{figure}

Es wurde das Spektrum für den offenen Laser für zwei Resonatorlängen von 600 und 800 mm aufgenommen. Beim Spektrum von L=800mm sind gut zwei longitudinale Moden zu erkennen. Jeweils zwischen diesen treten scheinbar weitere longitudinale Moden mit jedoch geringerer Intensität auf. Diese würden womöglich bei besserer Einkopplung mit dem FPI, also besserer Justierung des Messaufbaus verschwinden. Beim Spektrum für L=600mm sind 3 longitudinale Moden sichtbar, dazwischen vermutlich wieder longitudinale Moden geringer Intensität die nicht weiter zu beachten sind. 
Nach dem ersten Vergleich zwischen gemessenen und theoretischen Werten für die Frequenzabstände ist aufgefallen das beide etwa um einen Faktor 2 voneinander abweichen. Besonders im L=800mm Bild ist auffällig, dass der FSR hier etwa doppelt so breit ist, wie als er mit dem kommerziellen Laser gemessen wurde. Wir haben uns daher entschlossen beim kommerziellen Laser von einer Fehlinterpretation von transversalen Moden als longitudinale Moden auszugehen und den Kalibrierungsfaktor $a$ neu auszurechnen an Hand des L=800mm Spektrums. Nun gilt $$FSR=\Delta t=1,2ms \Rightarrow a=1,7\pm0,1 \frac{\text{Hz}}{\text{s}}$$
Die zuvor gemessene Finesse ist nun doppelt so Hoch da der FSR doppelt so hoch ist wie zuvor angenommen. Das entspräche einem Spiegelreflexionsvermögen von fast 90 Prozent was wohl etwas realitätsnäher ist. Der Modenabstand und die Resonatorlänge des kommerziellen Lasers ergeben sich unter Verwendung des neuen Kallibrierungsfaktors a mit
$$\Delta\nu = 387.45\pm26.18 \text{Mhz}$$
$$L=0.387\pm0.026 \text{ m}$$
Dass die beiden Ergebnisse den gleichen Zahlenwert in verschiedenen Einheiten hat, ist reiner Zufall.

Es folgen Ergebnisse und Vergleich mit theoretischen Werten. Der Fehler der Längenmessung wurde mit $\Delta L = 5mm$ abgeschätzt. Die zu den Ergebnissen engegeben Fehler sind aus dem Fehler der Längenmessung und dem des Kallibrierungsfaktors fortgepflanzt.
\begin{figure}[H]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	L[mm] & \multicolumn{2}{c|}{ $\Delta t_M$[$\mu$s]} & \multicolumn{2}{c|}{gemessen[MHz]} & theoretisch[MHz] \\ 
	\hline 
	600 & 88 & 208 & 149.54$\pm$10.10 & 353.46$\pm$23.88 & 249.83$\pm$2.08  
	\\ 
	\hline 
	800 & 120 &  & 203.92$\pm$13.78 &  & 187.37$\pm$1.17\\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\end{figure}
Für L=800mm liegt die Abweichung zwischen gemessenem und theoretischem Wert gut im $2\sigma$ Bereich. Die transversalen Moden konnten bei L=800mm am besten durch Justage der Spiegel eliminiert werden.
Für L=600mm weichen beide gemessenen Kandidaten sehr stark vom theoretischen Wert ab.
Hier wurde im Versuch ein Spektrum deutlich geringerer Qualität aufgenommen. Die auftretenden Maxima, die als longitudinale Moden aufgefasst wurden sind vergleichsweise uneindeutig. Es ist nicht einmal klar zu sagen welche der beiden Maxima links und rechts vom Hauptmaximum wohl aus dem theoretisch erwarteten Modus folgt. Wahrscheinlich konnten die transversalen Moden nicht hinreichend abgeschwächt werden um sie gut von longitudinalen trennen zu können.
Es wäre zu erwarten gewesen, dass mit steigender Resonatorlänge die Modenfrequenz sinkt. Nimmt man für L=600mm den Mittelwert aus den beiden Modenabständen ist diese Tendenz auch zu sehen. Das experimentelle Ergebnis wäre entsprechend auch näher am theoretischen Wert.



\subsection{Einhüllende des Modenspektrums}
Zuletzt wurde die Gaussche Einhüllende eines der Longitudinalen Modenspektren des offenen Lasers bestimmt. Wir haben dafür das Spektrum für L=600mm gewählt.
Es gibt verschiedene Effekte die erst zur Linienverbreiterung des Modenspektrum im He-Ne-Laser führen. Es überwiegt jedoch bei Weitem die Dopplerverbreiterung, also soll hier nur diese betrachtet werden. Bedingt durch den Doppler-Effekt besteht eine Verbreiterung${(\Delta\nu)}_v$ der Spektrallinien, die beschrieben durch folgende Formel von der Temperatur des Gasgemisches abhängt $${(\Delta\nu)}_v=2\nu_0\cdot \sqrt{\frac{2k_BTln2}{mc^2}}$$
Es soll die Linienbreite gemessen werden um daraus die Temperatur des Gasgemisches zu bestimmen. Dazu soll die Einhüllende des Modenspektrums als Gaussfunktion gefittet werden. Die Parameter einer Gaußfunktion wurden manuell angepasst, sodass sie die Einhüllende ergibt. Aus den Parametern lies sich die Halbwertsbreite mit $\Delta t =220,3\mu\text{s}\Rightarrow \Delta\nu =374.38\pm25.30\text{ MHz}$ bestimmen. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\input{envelope.pdf_tex}
	\caption{Modenspektrum des offenen Lasers bei L=600mm, Ausschnitt für Einhüllende}
\end{figure}

Daraus lässt sich die Temperatur des Gasgemisches mit $\lambda = 632,8 nm$ und mit der Atommasse von Neon $m=3,35\cdot 10^{-26}kg$ bestimmen
$$T=\frac{m\lambda^2}{8k_Bln2}\cdot {(\Delta\nu)}^2=24.57\pm3.32\text{ 
	T}$$ 
Das ist natürlich eine wesentlich kleinere Temperatur als in der Realität anzunehmen ist. Der Literaturwert für die Linienbreite gegeben durch die Praktikumsanleitung ist mit 1700MHz mehr als vier mal so groß wie der von uns gemessene Wert.
Vermutlich liegt das daran, dass nicht sehr viele longitudinale Moden sichtbar gemacht werden konnten, da im Messaufbau durch Staub und anderen Verunreinigungen auf den Spiegeln sowie durch verhältnismäßig geringe erreichte Ausgangsleistung des offenen Lasers relativ hohe Verluste auftraten. Verluste bedeuten, dass das aufgenommene Spektrum gegenüber dem echten Spektrum unterhalb einer Verlustlinie abgeschnitten ist. Geringere Verluste würden eine tiefere Verlustlinie bedeuten. Es wären mehr Moden in der Einhüllenden, die in der realen Messung aufgrund ihrer geringeren Intensität nicht auftreten. Das heißt, die gemessene Einhüllende ist gegenüber der Realen unweigerlich schmaler und das Ergebnis für die Temperatur zu niedrig. Folglich würde eine genauere Vorgehensweise während des Versuchs und das Putzen der Spiegel möglicherweise ein realitätsnäheres Ergebnis erzielen.

 




